\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Algoritmos de Ordenação O(n)}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Nessa aula veremos um algoritmo de ordenação linear (O(n)), que significa uma
baixa complexidade em tempo computacional apesar do consequente incremento no
uso de memória.
\newline\newline
Essa aula apresentará o algoritmo Counting Sort (``Ordenação por Contagem'').
\end{frame}

\section{Counting Sort}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Introdução}
O algoritmo Counting Sort realiza a ``contagem'' do número de ocorrências de
determinados elementos na lista original. Em seguida, utiliza-se uma lista
auxiliar para indicar em que índices os elementos originais devem ser alocados
para, aí sim, realizar a ordenação.
\newline\newline
A seguir tem-se a implementação desse algoritmo.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Counting Sort -- Algoritmo}
 \lstinputlisting[language=Python]{countingsort.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Explicação}
A primeira instrução do Counting Sort cria uma lista chamada \textit{aux}. A
instrução \textbf{aux = [0] * (max(l) + 1)} utiliza o maior elemento da lista
original (\textit{max(l)}) e cria uma lista de tamanho esse número + 1 com
elementos 0 nos valores.
\newline\newline
Cabe comentar que, apesar de aí termos apenas uma linha de código, ela terá
complexidade O(n) pois a busca pelo maior elemento em uma lista tem essa
complexidade.
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Explicação}
Para exemplificar, seja a lista $l = [5, 1, 4, 5, 0]$. Como o maior valor
existente na lista é 5, o valor de $aux$ após a primeira instrução no código
será:
\newline\newline
aux = [0, 0, 0, 0, 0, 0]
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Explicação}
Em seguida, o primeiro \textbf{for} varre a lista $l$ e conta o número de vezes
que cada elemento aparece, somando 1 para cada aparição na lista $aux$ cujo
índice é igual ao valor em $l$.
\newline\newline
Portanto, para o exemplo, a lista $aux$ após contar o número de aparições de
cada elemento na lista original $l$ será:
\newline\newline
aux = [1, 1, 0, 0, 1, 2]
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Explicação}
Em seguida, o algoritmo cria a variável $soma$ que será utilizada para indicar
em quais índices da lista ordenada serão inseridos os valores da lista original
$l$. O bloco iniciado pelo segundo \textbf{for} realiza esse cálculo.
\newline\newline
Ao final, $aux$ terá os índices a serem inseridos. Vale ressaltar que haverão
alguns valores inúteis em alguns índices, relacionados com aqueles valores que
não existem na lista original $l$. Após esse passo a lista $aux$ terá a seguinte
configuração:
\newline\newline
aux = [0, 1, 2, 2, 2, 3]
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Explicação}
A interpretação de \textit{aux = [0, 1, 2, 2, 2, 3]} é a seguinte: Em $aux[0]$
temos o valor 0, significando que este ficará no índice 0 da lista ordenada. O
valor 1 ficará no índice 1 da ordenada. Os valores 2 e 3 não existem
na lista $l$, mas na lista $aux$ os valores em $aux[2]$ e $aux[3]$ são
representados por 2 -- eles são exemplos de valores ``inúteis'' em $aux$.
\newline\newline
Em $l$ existe o valor 4, que em $aux[4]$ é 2 -- ou seja, o valor 4 ficará no
índice 2 na lista ordenada.
\newline\newline
Por fim, $aux[5]$ significa que o valor 5 ficará no índice 3 em uma lista
ordenada.
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Explicação}
Saíndo desse segundo \textbf{for}, o algoritmo cria agora a lista $output$ que
terá o mesmo tamanho da lista original $l$ porém nesse momento preenchida apenas
com 0 em todos os valores.
\newline\newline
Finalmente, o terceiro laço \textbf{for} varre a lista $l$ e verifica em $aux$
qual índice de $output$ o elemento deve ser inserido.
\newline\newline
A instrução \textbf{aux[i] += 1} incrementa o valor contido naquele índice $i$
de $aux$. Isso servirá para, caso um elemento repetido esteja presente, o
algoritmo o inserirá no índice correto.
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Explicação}
Assim, ao final a lista $l$ estará ordenada, armazenada agora na lista $output$.
\newline\newline
Percebe-se pelo algoritmo que todos os laços são não aninhados e em todos eles
apenas percorrem o tamanho original da lista, tornando o algoritmo de
complexidade linear no pior caso: O(n).
\newline\newline
Também é possível notar que no melhor caso as operações também serão realizadas
da mesma forma. Como consequência, a complexidade no melhor caso é $\Omega$(n).
\end{frame}

\begin{frame}{Counting Sort -- Explicação}
O principal problema do Counting Sort é o desperdício de memória.
\newline\newline
Por exemplo, se existir um número muito grande em $l$, bem maior que os demais,
na criação da lista $aux$ vários espaços sem necessidade serão alocados. Para
ilustrar, suponha uma lista com dois elementos 0 e 1000: a criação de $aux$
alocará memória para uma lista de tamanho 1001, mesmo com a lista a ser ordenada
tendo somente 2 elementos.
\newline\newline
Outro desperdício é a criação da lista $output$: ao contrário dos outros
algoritmos apresentados que ordenam a lista na própria lista, o Counting Sort
aloca uma lista do tamanho da original para ordenar, duplicando o uso de memória
para esse trabalho.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Foi visto o algoritmo Counting Sort, que realiza a ordenação em tempo
  O(n);
  \item Esse algoritmo tem como estratégia contar o número de ocorrências de
  cada número a ser ordenado e em seguida indicar qual o índice cada número terá
  que ser alocado para termos a versão ordenada da lista;
  \item O de negativo desse algoritmo diz respeito ao uso excessivo e
  desperdício de memória na criação da lista $aux$ e na lista $output$.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
